\chapter{Interview guide (stage 1)}
\label{appendix-interview-guide}

\newpage
	
\hrulefill\par

\begin{center}
\textbf{Interview guide (English)}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Explain purpose of the research and summarise consent form guidelines and ask for doubts.
	\item Introductory questions:
		\begin{enumerate}
			\item Could you tell me about when and why your interest in Drupal began?
			\item How do you make your living? What do you use Drupal for? Do you use Drupal in your job? What is your main role in the projects in which you use Drupal?
			\item Are\slash were you involved in other FLOSS communities? Could you compare your personal experiences between the Drupal community and the others? And with other software communities?
			\item What does Drupal mean to you?
			\item Would you consider yourself a Drupalista\slash Drupaler? Does that make you feel proud?
			\item \textbf{(E\footnote{Questions for experienced members.})} What kind of things do you consider make someone a good ``Drupalista\slash Drupaler"?
			\item \textbf{(N\footnote{Questions for newer members.})} Who do you consider is a good ``Drupalista\slash Drupaler"? Who would you like to be like? Why?
		\end{enumerate}
	\item Contributions:
		\begin{enumerate}
			\item Could you explain to me how it is possible to contribute?  Would you say you are contributing? How?
			\item \textbf{(E)} How would you explain the benefits of contributing to a newcomer?
			\item Do you use Drupal.org? Could you tell me how you use it? Do you check your profile and the statistics of your contributions often? How would you improve it?
			\item Do you check other people's profiles? How do you search for information about them (blog posts about Drupal, Twitter accounts, etc.)?
		\end{enumerate}
	\item Offline activities:
		\begin{enumerate}
			\item Have you met other people interested in Drupal in person? How is your relationship with them?
			\item Do you attend\slash organise local Drupal events? Could you explain to me what they involve? Why do you assist\slash organise them? What do you enjoy the most in them?
			\item Have you attended\slash organised Drupalcamps\slash Drupalcons? Could you explain to me what they involve?  Why did you assist\slash organise them? What did you enjoy the most in them?
			\item Could you tell me about other F2F activities (e.g. ``Tour de Drupal")? What do they involve? What do you think of them?
			\item If these events did not exist, would you still work with Drupal?
			\item How would you like the Drupal community to change?
		\end{enumerate}
	\item Closing up. Jot down impressions.
\end{enumerate}

\newpage

\hrulefill\par

\begin{center}
\textbf{Guión (Español)}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Explicar el propósito de la investigación, resumir las directrices del formulario de consentimiento y preguntar por posibles dudas respecto al proceso.
	\item Preguntas introductorias:
		\begin{enumerate}
			\item ¿Podrías explicarme cuándo y por qué comenzó tu interés en Drupal?
			\item ¿A qué te dedicas? ¿Para qué utilizas Drupal? ¿Utilizas Drupal en tu trabajo? ¿Cuál es tu función principal en los proyectos en los que has utilizado Drupal?
			\item ¿Participas (o participaste) en otras comunidades de Software Libre? ¿Podrías comparar cómo ha sido tu experiencia personal con la comunidad de Drupal, en comparación con otras comunidades de Software Libre? ¿Y respecto a otras comunidades de software en general?
			\item ¿Qué significa Drupal para ti?
			\item ¿Te consideras un Drupalero\slash Drupalista? ¿Sientes algún tipo de orgullo personal respecto a ello?
			\item \textbf{(E\footnote{Preguntas para miembros con un mayor grado de experiencia.})} ¿Qué tipo de cosas consideras que hacen de alguien un buen Drupalista?
			\item \textbf{(N\footnote{Preguntas para miembros con un menor grado de experiencia.})} ¿Hay alguien a quién consideres como referencia de buen Drupalista? ¿A quién te gustaría parecerte? ¿Por qué?
		\end{enumerate}
	\item Contribuciones:
		\begin{enumerate}
			\item ¿Podrías explicarme cómo es posible contribuir? ¿Consideras que estás contribuyendo? Si es así, ¿de qué forma?
			\item \textbf{(E)} ¿Cómo explicarías los beneficios de contribuir a alguien que está comenzando con Drupal?
			\item ¿Utilizas Drupal.org? ¿Podríais explicarme para qué lo utilizas? ¿Visitas tu perfil y las estadísticas de contribución con frecuencia? ¿Cómo lo mejorarías? 
			\item ¿Visitas los perfiles de otros usuarios en Drupal.org? ¿Buscas (y cómo) información acerca de otras personas interesadas en Drupal (blog posts acerca de Drupal, cuentas de Twitter, etc.)?
		\end{enumerate}
	\item Actividades offline:
		\begin{enumerate}
			\item ¿Conoces otras personas interesadas en Drupal en persona? ¿Podrías explicarme cómo es tu relación con ellos?
			\item ¿Asistes a\slash has organizado eventos locales acerca de Drupal? ¿Podrías explicarme en que consisten? ¿Por qué asistes a ellos\slash los organizas? ¿Qué es lo que más disfrutas de estos eventos?
			\item ¿Has asistido a\slash organizado alguna Drupalcamp o Drupalcon? ¿Podrías explicarme en qué consisten? ¿Por qué decidiste asistir\slash organizarlo? ¿Qué es los que más disfrutaste de estos eventos?
			\item ¿Conoces más actividades en persona relacionadas con Drupal (ej.: ``El tour de Drupal")? ¿En qué consisten? ¿Qué piensas de estas actividades?
			\item Si estas actividades no existieran, ¿crees que seguirías trabajando o interesado en Drupal?
			\item ¿Qué aspectos de la comunidad de Drupal crees que deberían cambiar?
		\end{enumerate}
	\item Cerrar la conversación. Anotar impresiones.
\end{enumerate}
